\documentclass[a4paper,11pt]{article}

%Paquets standards
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[frenchb]{babel}

%Paquets spéciaux
\usepackage{lastpage}   %Référence automatique vers la dernière page
\usepackage{tabularx}   %Tableaux complexes
\usepackage{colortbl}   %Coloration des tableaux
\usepackage{listings}   %Inclusion de sources
\usepackage{fancyhdr}   %Définition de headers et footers
\usepackage{xcolor}     %Paquet de couleurs
\usepackage{graphicx}   %Paquet pour les images
\usepackage{titlesec}   %Définition des styles pour les sections
\usepackage{titletoc}   %Définition des styles pour la table des matières
\usepackage{fontspec}   %Gestion des polices personnalisées
\usepackage[xetex,
            pdfauthor={Benoist Wolleb},
            pdftitle={SIO - Travail pratique n°2: Recuit simulé},
            pdfsubject={Simulation et optimisation},
            pdfkeywords={simulation optimisation recuit simulé heuristique HEIG-VD},
            pdfproducer={XeTeX with hyperref},
            pdfcreator={XeTeX with hyperref}]{hyperref}

%Paramétrage de la zone d'écriture
\setlength{\textwidth}{16cm}
\setlength{\textheight}{24cm}
\setlength{\oddsidemargin}{0cm}
\setlength{\voffset}{-2.2cm}
\setlength{\headheight}{15pt}

%Définition des couleurs
\definecolor{titre1}{RGB}{170,62,15}
\definecolor{titre2}{RGB}{255,118,0}
\definecolor{titre3}{RGB}{255,180,18}
\definecolor{gris1}{RGB}{76,76,76}
\definecolor{gris2}{RGB}{135,135,135}
\definecolor{tableau1}{RGB}{255,255,153}
%Définition des headers
\setlength\headheight{35pt}
\lhead{\hspace{-1cm}\hspace{1em} \color{gris1}{UE - Laboratoire n°x}}
\chead{}
\rhead{\color{gris1}{\today}}
\lfoot{\color{gris1}{Auteur1 \& Benoist Wolleb}}
\cfoot{}
\rfoot{\color{gris1}{\thepage /\pageref{LastPage}}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

%Définition de quelques préférences.
%\setlength{\parindent}{0pt}  %Désactiver complétement l'indentation des paragraphes?
%Définition des couleurs pour lstlistings
\lstset{language   = C++,
  basicstyle       = \small\ttfamily,
  keywordstyle     = \color{blue},
  stringstyle      = \color{orange},
  commentstyle     = \color{gray},
  showspaces       = false,
  showtabs         = false,
  showstringspaces = false
  breaklines       = true,
  breakatwhitespace= false,}

%Définition du style des sections
\titleformat{\part}[hang]{\filcenter\huge\bfseries\color{titre1}}{}{0.5em}{}
\titleformat{\section}[hang]{\filcenter\Large\bfseries\color{titre2}}{}{0.5em}{}
\titleformat{\subsection}[hang]{\filcenter\large\bfseries\color{titre3}}{}{0.5em}{}
\titleformat{\subsubsection}[hang]{\filcenter\large\bfseries\color{titre3}}{}{0.5em}{}

%Définition du style de la table des matières
\dottedcontents{part}[0em]{\color{titre1}}{0em}{1pc}
\dottedcontents{section}[2em]{\color{titre2}}{2em}{1pc}
\dottedcontents{subsection}[4em]{\color{titre3}}{4em}{1pc}
\dottedcontents{subsubsection}[6em]{\color{titre3}}{6em}{1pc}

%Définition du style de numérotation des sections
\renewcommand{\thepart}{\Roman{part}}
\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}}
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection}}
\renewcommand{\thesubsubsection}{\arabic{subsubsection}}

%Corps prêt à l'emploi pour une fonction personnelle
%\newcommand{\moche}[1]
%{%
%   \textit{\color{red}#1}%
%}

%Début du document
%Page de titre
\pagestyle{empty}
\begin{document}


%Réglage de l'espace entre les paragraphes: une ligne
\setlength{\parskip}{1em}
\setlength{\parindent}{0pt}
\renewcommand*\labelitemi{$\bullet$}

%Suite du document

\section{Installation}

Bonjour, bonsoir,

Bienvenu dans le manuel utilisateur de l'application MultiTron, le jeu qui va révolutionner votre vie !

Ce manuel vous guidera dans l'installation de l'application MultiTron, aussi bien du serveur que du client.

Ce manuel vous guidera aussi dans l'utilisation du client MultiTron.

\subsection{Prérequis}

Afin de pouvoir être exécutés, le serveur et le client nécessite d'avoir le élément suivants installer

Serveur : 
\begin{itemize}
\item Python 3
\item Le module python 3 mysql.connector
\item Un serveur MySQL
\end{itemize}

Client
\begin{itemize}
\item Python 3
\item Pygame 
\item PyQt5
\end{itemize}

\subsection{Installation}

\subsubsection{Serveur}
\begin{enumerate}
\item Installer les prérequis.
\item Transférer le contenu du dossier server à l'endroit de votre choix.
\item Importer la base de donnée fournie (database.sql).
\item Ouvrir le fichier "database.py" et vous assurer que les informations (user, password, host) contenues dans la structure DB INFORMATIONS, en haut du fichier, sont correctes (vous aurez probablement à changer le mot de passe ainsi que le nom d'utilisateur, l'hôte aura peut être besoin d'être modifier si le serveur MySQL ne se trouve pas sur la même machine, le champ "database" ne doit en aucun cas être modifié).
\item Exécuter le fichier server.py avec python3.
\item Le serveur est lancé.
\end{enumerate}

Une fois lancé le serveur tournera tranquillement dans son coin. Vous n'avez plus besoin de faire quoi que se soit.

\subsubsection{Client}
\begin{enumerate}
\item Installer les prérequis.
\item Transférer le contenu du dossier client à l'endroit de votre choix.
\item Ouvrir le fichier utils.py avec un éditeur de texte et modifier la ligne \texttt{ip = 'localhost'} en remplaçant \texttt{localhost} par l'adresse du serveur sur lequel vous désirez jouer, si nécessaire.
\item Exécuter le fichier main.py avec python3.
\item Un client est lancé.
\item Il es possible de lancer plusieurs clients sur la même machine.
\end{enumerate}

\section{Utilisation}

\subsection{Serveur}

Une fois le serveur lancé on ne peut pas faire grand chose avec.

\subsection{Client}

\subsubsection{Lancement de l'application}

Une fois l'application cliente lancée (exécuter le fichier "main.py" avec python3), la fenêtre de connexion s'ouvre : 

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{connexion.png}
 \caption{\textit{La fenêtre de connexion}}
\end{center}
\end{figure}

À partir d'ici deux possibilité s'offrent à vous : vous connecter avec un compte si vous en possédez déjà un, ou vous inscrire sur le serveur si vous ne possédez pas encore de compte (ce qui est probable) ou voulez en créer un nouveau. Veuillez vous référer au chapitre \textit{Inscription} respectivement \textit{Connexion} pour effectuer ces deux opérations.

\subsubsection{Inscription}

Pour accéder à la fenêtre d'inscription, cliquez sur le bouton \textbf{Inscription} de la fenêtre de connexion (celle qui s'ouvre lorsque vous lancer l'application).

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{connexion.png}
 \caption{\textit{La fenêtre de connexion}}
\end{center}
\end{figure}

Une fois la fenêtre de connexion ouverte, il vous faut entrer les informations nécessaires à la création de votre compte.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{inscription.png}
 \caption{\textit{La fenêtre d'inscription}}
\end{center}
\end{figure}

Pour cela veuillez entrer un nom d'utilisateur (aussi appelé alias, pseudonyme, ou encore pseudo) dans le premier champ (\textbf{Nom d'utilisateur}). Il est possible que ce pseudo soit déjà pris par quelqu'un d'autre. Dans ce cas l'inscription ne sera pas possible et il vous faudra soit l'abandonner soit essayer à nouveau avec un autre pseudo. Veuillez noter qu'il n'est pas possible d'inclure des espaces dans votre pseudonyme.

Ensuite veuillez entrer un mot de passe dans le champ \textbf{Mot de passe}. Ce mot de passe vous sera demander à chaque fois que vous voudrez vous connecter pour jouer. Veillez donc bien à ne pas l'oublier.

Il vous faut ensuite entrer à nouveau votre mot de passe dans le dernier champ (\textbf{Confirmation)}, afin de vous assurer de ne pas vous être trompé lorsque vous avez entré votre mot de passe la première fois. Les deux mots de passes doivent correspondre.

Une fois que tous ces champs seront remplis, le bouton \textbf{S'inscrire} pourra être cliqué afin de créer votre compte. Il est possible qu'une erreur survienne à ce moment. Elle sera soit due au fait que l'alias que vous avez choisi est déjà utilisé, soit au fait que les deux mots de passe entrés ne correspondent pas. 

Si vous désirez mettre fin au processus d'inscription vous pouvez fermer la fenêtre ou appuyer sur le bouton \textbf{Annuler}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{inscription_full.png}
 \caption{\textit{Exemple d'inscription}}
\end{center}
\end{figure}


\subsubsection{Connexion}

La fenêtre d'inscription s'ouvre au moment où vous lancé l'application. Si vous posséder déjà un compte ou que vous venez d'en créer un vous pouvez vous connecter au serveur.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{connexion.png}
 \caption{\textit{La fenêtre de connexion}}
\end{center}
\end{figure}

Pour cela il faut indiquer votre pseudonyme dans le champ \textbf{Nom d'utilisateur} et votre mot de passe dans le champ \textbf{Mot de passe}. 

Une fois que vous avez entrer ces deux informations vous pouvez cliquer sur le bouton \textbf{Connexion}. L'application tentera alors de se connecter au serveur. Normalement tous se passera bien, mais il est possible qu'une erreur survienne. Elle peut être due soit à un nom ou mot de passe erroné. Contrôlez que vous avez entré correctement votre nom d'utilisateur et entrer votre mot de passe à nouveau.

Si vous n'avez pas encore de compte, il faut vous inscrire avant de tenter de vous connecter. Cliquer sur le bouton \textbf{Inscription} pour cela (vous pouvez consulter le chapitre \textit{Inscription} pour plus de précisions.

Si vous ne désirez plus vous connecter vous pouvez quitter l'application en fermant la fenêtre ou en cliquant sur le bouton \textbf{Annuler}.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{connexion_full.png}
 \caption{\textit{Exemple de connexion}}
\end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Consultation des scores}
 
Une fois que vous vous êtes connecté, la fenêtre principale s'affichera.
 
 \begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=16cm]{main.png}
 \caption{\textit{Fenêtre principale}}
\end{center}
\end{figure}

À partir d'ici vous pouvez consulter le top 25 des scores en cliquant sur le bouton \textbf{Voir les scores}.

\subsubsection{Création d'une partie}

Une fois que vous vous êtes connecté, la fenêtre principale s'affichera.
 
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=16cm]{main.png}
 \caption{\textit{Fenêtre principale}}
\end{center}
\end{figure}

Si vous le désirez vous pouvez créer une partie que d'autre joueur pourront rejoindre.

Pour cela cliquer sur le bouton \textbf{Créer une partie}. Une nouvelle fenêtre s'ouvrira :

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{create.png}
 \caption{\textit{Fenêtre de création de partie}}
\end{center}
\end{figure}

Afin de créer une partie vous devez tout d'abord lui donner un nom, que vous pouvez entrer dans le champ \textbf{Nom de la partie}.

Vous pouvez ensuite préciser le nombre maximum de joueurs. Qui doit être d'au moins 1 et au maximum de 12.Vous pouvez directement entrer le nombre de joueurs dans le champ \textbf{Nombre max de joueurs}. Vous pouvez également utiliser les flèches sur le côté gauche pour incrémenter ou décrémenter le nombre.

Vous pouvez également préciser le type de jeu dans le menu déroulant \textbf{Type de jeu}. À l'heure actuelle un seul type de jeu est disponible ("FFA" c'est-à-dire "free for all" c'est-à-dire "tous contre tous").

Vous pouvez également choisir le numéro de la carte dans le menu déroulant \textbf{Carte}. Ce sera cette carte qui sera utilisée pour jouer la partie.

Finalement vous pouvez, mais n'êtes pas obligé, entrer un mot de passe dans le champ \textbf{Mot de passe} afin de restreindre l'accès de votre partie aux personnes connaissant ce mot de passe.

Une fois que vous avez régler toutes les options comme vous le désirez vous pouvez créer la partie en cliquant sur le bouton \textbf{Créer la partie}.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{create_full.png}
 \caption{\textit{Exemple de création de partie}}
\end{center}
\end{figure}

Une fois que vous avez créé la partie une nouvelle fenêtre s'affichera :

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{saga1.png}
 \caption{\textit{Fenêtre d'attente de début de partie}}
\end{center}
\end{figure}

À partir de cette vue vous pouvez voir les joueurs qui participeront à la partie. En tant que créateur de la partie vous êtes ajouté automatiquement comme joueur de la partie.

Vous pouvez, si vous le désirez, modifier la partie en cliquant sur le bouton \textbf{Modifier}. 

Vous pouvez également annuler la partie en cliquant sur le bouton \textbf{Quitter}. La partie sera supprimée.

Vous pouvez également lancer la partie à tout moment (même si le nombre maximum de joueurs n'est pas atteint), en cliquant sur le bouton \textbf{Lancer}. Qui lancera la partie proprement dite.

\subsubsection{Rejoindre une partie}

Une fois que vous vous êtes connecté, la fenêtre principale s'affichera.
 
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=16cm]{main.png}
 \caption{\textit{Fenêtre principale}}
\end{center}
\end{figure}

Cette fenêtre affiche la liste des parties disponibles actuellement, indiquant leur nom, nombre de joueurs actuels, nombre de joueurs maximum, type de jeu, numéro de carte, ainsi que si elle est en cours et si un mot de passe est requis pour la rejoindre.

Vous pouvez rejoindre toutes les parties ayant encore de la place et n'étant pas en cours. Vous devrez fournir le mot de passe d'une partie si elle en possède un avant de pouvoir la rejoindre.

Pour rejoindre une partie, cliquer dessus pour la sélectionner puis cliquer sur le bouton \textbf{Rejoindre une partie}.

Une nouvelle fenêtre s'affichera :

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{partie.png}
 \caption{\textit{Fenêtre d'attente de début de partie}}
\end{center}
\end{figure}

Dans cette fenêtre vous pouvez voir la liste des joueurs participant à la partie. Au bout d'un moment le créateur de la partie devrait lancer le jeu. Dans le cas contraire, et si vous êtes fatigué d'attendre, vous pouvez quitter la partie en fermant la fenêtre ou en cliquant sur le bouton \textbf{Quitter}.

\subsubsection{Jouer une partie}

Une fois que vous avez créé une partie et que vous l'avez lancée, ou que vous avez rejoins une partie que son créateur à lancé la fenêtre du jeu proprement dite s'ouvrira.

SCREENSHOT\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=16cm]{jeu.png}
 \caption{\textit{Image du jeu}}
\end{center}
\end{figure}

Chaque joueur est représenté par une "Tron" c'est-à-dire une traînée de couleur. Votre pseudo est écrit dans la couleur qui vont correspond sur le côté droit de la fenêtre.

Vous pouvez diriger votre "Tron" à l'aide des flèches directionnelles sur votre clavier. Vous ne pouvez que tourner à 90 degré. Il ne vous est pas possible d'aller dans le sens inverse en appuyant sur une seule flèche. Appuyer sur la flèche correspondant à la direction dans laquelle vous allez n'aura aucun effet.

Le but du jeu est de survivre aux autres joueurs. Un joueur perd lorsqu'il entre en collision avec un mur, la traînée d'un autre joueur, ou sa propre traînée.

Le dernier joueur en jeu gagne la partie.

Lorsque vous perdez un message s'affiche sur votre écran vous indiquant que vous avez perdu ainsi que le nombre de point que vous avez perdu. De manière similaire, si vous gagnez un message s'affichera et indiquera le nombre de points que vous avez gagné.

En effet, chaque fois que vous perdez, gagner ou provoquer la défaite d'un joueur votre score totale (conserver en dehors des partie) est mis à jour suivant la grille suivante : 

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline 
Événement & Points \\ 
\hline 
Collision contre un autre joueur & -100 \\ 
\hline 
Collision contre un mur & -150 \\ 
\hline 
Collision contre soi-même & -200 \\ 
\hline 
Collision d'un joueur contre soi & +100 \\ 
\hline 
Survit à la fin de la partie & +1000 \\ 
\hline
\end{tabular} 
\end{center} 

Une fois la partie terminée vous retournerez à la fenêtre d'attente de début de partie. Le créateur de la salle a alors la possibilité de modifier la salle (typiquement changer la carte, ou augmenter le nombre de joueurs pouvant participer), puis de la lancer à nouveau. Vous pouvez quitter la partie à ce moment là.

\end{document}
